給拜登的見面禮 - 馮睎乾

給拜登的見面禮 - 馮睎乾

未過農曆新年，特區政權已上演「高宗伐鬼方」戲碼，指初選即「顛覆政權」，半天抓了數十人，一律以「國安法」起訴。最終能否定罪，不得而知，但醉翁之意不在酒，定罪與否根本不是重點。

這場大抓捕至少有三個效果：第一是威嚇香港人，阻止他們將來再搞初選，減低非建制派在立法會選舉（如有）的勝算；第二是大量興訟，無止境地消耗非建制派的金錢和心力；第三是將被捕者當成「人質」，待他日跟美國談判，有大量政治籌碼可用。談得成的話，中美重修舊好「發大財」；談不成，就把他們當作「反制」工具。這就是「國安法」的威力，公就佢贏，字就你輸，完美體現「中國式雙贏」。

初選能算顛覆政權嗎？我不答你，讓湯家驊答你。湯家驊昨天說，暫時看不到民主派初選如何違反「國安法」， 又指否決政府議案屬正常行為，也看不到怎樣顛覆政權。如果連湯家驊這樣的人，也找不到理由為政權護航，請問正常的香港市民，怎可能再相信香港的法治呢？

前兩日馬道立說，無法接受「法治已死」的講法，還堅稱自己從未受特區或中央政府施壓。幾時湯家驊變得比馬道立更敢言了？馬道立法官難道忘了人盡皆知的希活德勳爵（Lord Hewart）名言嗎？1923年，一個鐵騎士被控危險駕駛，審訊時有個法庭書記是律師樓成員，那律師樓恰巧在代表傷者起訴鐵騎士。法官退庭商議，書記亦隨法官進入會議廳。結果法官判鐵騎士罪名成立。

鐵騎士得悉書記跟律師樓的關係後，提出上訴。儘管原審法官表明書記沒影響判決，而上訴庭法官希活德亦信納法官之言，但他指出問題不在書記是否影響判決，而是在定罪過程中，公眾不能毫無疑問相信法官不受干預。因此，希活德推翻定罪，並說出那句名言：「不但要行公義，更要清晰無疑彰顯公義。」（Justice should not only be done, but should manifestly and undoubtedly be seen to be done）

同理，馬道立有否受壓，不是重點；重點是全世界看見官媒向法官施壓。馬官好比一個上了戰場，卻自稱從未開槍的將領，退役後像龍應台一樣四處跟人說：「不管你說什麼，我反戰。」